

Solution de la série N°1

Exercice 1 : on remarque immédiatement l'asymptote verticale $x = -4$: c'est-à-dire

$$\lim_{x \rightarrow -4}^- f(x) = +\infty \text{ et } \lim_{x \rightarrow -4}^+ f(x) = -\infty$$

Pour la branche infinie : c'est-à-dire $(\lim_{x \rightarrow \infty} f(x) = \infty \Rightarrow \text{possibilité d'une droite oblique})$

Alors $\frac{2x^2+3x-17}{x+4} = 2x - 5 + \frac{3}{x+4}$ les asymptotes sont donc les droites d'équations :

$$Y=2x-5 \text{ et } x = -4$$

Exercice 2 : la dérivée seconde ne s'annule en changeant de signe que pour $x = -\sqrt{3}$ et $\sqrt{3}$ qui sont les points d'inflexions

$$\text{Exercice 3 : } f(x)=f(0)+f'(0)x+f''(0)\frac{x^2}{2!}+o(x^2) \Rightarrow e^{x^2} = 1 + x^2 + o(x^2)$$

$$\text{Exercice 4 : } \ln(3x+1) = \ln 4 + \frac{3}{4}(x-1) - \frac{9}{32}(x-1)^2 + \frac{9}{64}(x-1)^3 + o((x-1)^3)$$

$$\text{Exercice 5 : } \cos(x)\sqrt{1+x}=?$$

$$\cos(x) = 1 - \frac{x^2}{2} + o(x^2) \text{ et } \sqrt{1+x} = 1 + \frac{1}{2}x - \frac{1}{8}x^2 + o(x^2)$$

$$\cos(x)\sqrt{1+x} = 1 + \frac{1}{2}x - \frac{5}{8}x^2 + o(x^2)$$

Exercice 6 :

1. $\ln(1+x) = x - \frac{1}{2}x^2 + \frac{1}{3}x^3 + o(x^3)$
2. $y = x + 1 \Rightarrow x = y - 1$ d'où $\ln(y) = (y-1) - \frac{1}{2}(y-1)^2 + \frac{1}{3}(y-1)^3 + o((y-1)^3)$
3. $\lim_{y \rightarrow 1} \frac{y^2+y-2}{\ln(y)} = \lim_{y \rightarrow 1} \frac{(y-1)(y+2)}{\ln(y)} = \lim_{y \rightarrow 1} y + 2 = 3$

$$\text{Exercice 7 : } Q = \int_0^R 4\pi r^2 \rho(r) dr = 4\pi \rho_0 \int_0^R r^2 \cos(ar) dr = 4\pi \rho_0 I_1 \text{ on calcul } I_1 = \int_0^R r^2 \cos(ar) dr$$

$$\text{Par intégration par parties en posant : } \begin{cases} u = r^2 \Rightarrow du = 2r dr \\ dv = \cos(ar) dr \Rightarrow v = \frac{\sin(ar)}{a} \end{cases}$$

$$\text{Donc } I_1 = \int_0^R r^2 \cos(ar) dr = \int_0^R u dv = [uv]_0^R - \int_0^R v du = \frac{R^2 \sin(aR)}{a} - \frac{2}{a} \int_0^R r \sin(ar) dr$$

$$I_1 = \frac{R^2 \sin(aR)}{a} - \frac{2}{a} I_2, \text{ on opère une 2 intégration par parties pour } I_2 \text{ à la fin on trouve}$$

$$Q = \frac{4\pi \rho_0}{a} [R^2 \sin(aR) + \frac{2R}{a} \cos(aR) - \frac{2}{a^2} \sin(aR)]$$

Exercice 8 : il s'agit du rapport de 2 polynômes, le degré du numérateur étant inférieur au degré de dénominateur, on décompose en éléments simples.

$$\frac{x+2}{x^2-3x-4} = \frac{x+2}{(x-4)(x+1)} = \frac{A}{x-4} + \frac{B}{x+1} \Rightarrow \begin{cases} A = \frac{6}{5} \\ B = \frac{-1}{5} \end{cases} \Rightarrow I = \int_5^6 \frac{x+2}{(x-4)(x+1)} dx = \int_5^6 \frac{\frac{6}{5}}{x-4} dx + \int_5^6 \frac{\frac{-1}{5}}{x+1} dx$$

$$I = \left[\frac{6}{5} \ln(Ix - 4I) - \frac{1}{5} \ln(Ix + 1I) \right] = \frac{1}{5} \ln \left(\frac{2^7 \times 3}{7} \right) = 0,801$$

Exercice 9 : on a la courbe inférieure $f_2(x) = x^2$ et la courbe supérieure $f_1(x) = 2 - x$, donc l'aire entre les 2 courbes est donnée par $I = \int_a^b (f_1(x) - f_2(x)) dx = \int_a^b (2 - x - x^2) dx$ ou a et b sont les abscisses des points

$$\text{Intersection de 2 courbes } x^2 = 2 - x \Rightarrow x^2 + x - 2 = 0 \Rightarrow \begin{cases} a = -2 \\ b = 1 \end{cases}$$

$$I = \int_{-2}^1 (2 - x - x^2) dx = 4,5$$

Exercice 10 :

$$1- g(x) = e^x \Rightarrow c(x) = \int e^{2x} dx = \frac{1}{2} e^{2x} + k \Rightarrow y_G = \left(\frac{1}{2} e^{2x} + k \right) e^{-x} = \frac{1}{2} e^x + k e^{-x}$$

$$2- g(x) = \sin(x) \Rightarrow c(x) = \frac{1}{2} (\sin(x) e^x - \cos(x) e^x) + k$$

$$\Rightarrow y_G = \frac{1}{2} (\sin(x) - \cos(x)) + k e^{-x}$$

$$3- g(x) = e^{-x} \Rightarrow c(x) = x + k \Rightarrow y_G = (x + k) e^{-x}$$

$$\text{Exercice 11 : l'équation caractéristique : } r^2 - 4r + 8 = 0 \Rightarrow r = 2 \pm 2i$$

$$\Rightarrow y_0 = (c_1 \cos(2x) + c_2 \sin(2x)) e^{2x} \text{ et } y_p = (5x + 2) e^x$$

$$\Rightarrow y_G = (c_1 \cos(2x) + c_2 \sin(2x)) e^{2x} + (5x + 2) e^x \text{ avec } c_1 \in \mathbb{R} \text{ et } c_2 \in \mathbb{C}$$